# A teoria das cordas é pseudociência?
Como uma teoria do universo observável que deve ser verificada por experimentos e que prevê que todas as partículas fundamentais do modelo padrão da física de partículas são secretamente (se alguém sondar em energia suficientemente alta), excitações de supercordas, a teoria das cordas é uma hipótese não comprovada.

A tecnologia atual de aceleradores de partículas (principalmente o LHC) está cerca de 15 ordens de magnitude longe da escala de energia na qual essas cordas se manifestariam diretamente (pelo menos para muitos modelos na fenomenologia das cordas).

No entanto, em princípio e possivelmente existem efeitos indiretos da teoria das cordas que poderiam ser sondados com o experimento atual. Notavelmente, um cenário padrão é que a teoria das cordas é realizada em um modelo de compactação de Kaluza-Klein e, em caso afirmativo, as propriedades do espaço de fibra (tradicionalmente, mas não necessariamente considerado como uma variedade de Calabi-Yau) no qual a redução KK ocorre determina as espécies e massas e interações das partículas fundamentais que vemos em experimentos. Uma vez que o modelo padrão da física de partículas é bastante barroco em seu conteúdo de campo, a esperança aqui seria que uma escolha de espaço de fibra poderia explicar, por exemplo, que existem três gerações de partículas, se não explicar seus acoplamentos e massas. Há décadas existe a ideia mais ou menos implícita de que o número de escolhas dos espaços de fibra é pequeno. Isso significaria – ou teria significado – que a teoria das cordas pode fazer previsões não apenas como a teoria quântica de campos faz, ou seja, sobre a dispersão de partículas dada a natureza das partículas, mas até sobre essa própria natureza, portanto, poderia, no caso extremo, por exemplo, prever a massa das partículas elementares.

Com orçamento ilimitado e capacidade de engenharia ilimitada, é possível testar as teorias das cordas com um colisor com uma energia na escala de Planck (do tamanho da galáxia). Isso produziria harmônicos de corda mais altos das partículas observadas, com uma relação de linha reta característica (trajetória de Regge) entre massa ao quadrado e momento angular.

A teoria das cordas faz previsões tanto quanto a teoria quântica de campos também: a teoria prevê observáveis uma vez que um modelo na teoria tenha sido escolhido. Quase todas as teorias e modelos em física têm parâmetros e fazem previsões somente depois que um número suficiente de parâmetros foi fixado medindo-os em experimentos. Por exemplo, a teoria da gravidade de Newton diz que a força gravitacional de uma massa pontual é proporcional ao inverso do quadrado da distância dessa massa. Esta é a teoria, o fator de proporcionalidade (agora chamado de constante de Newton) é o parâmetro livre que deve ser fixado pelo experimento.

Na teoria das cordas, como em qualquer outra teoria da física, é o mesmo princípio geral, só que a teoria é muito mais rica. Existem muitos modelos na teoria das cordas que fazem declarações muito detalhadas sobre a física resultante. Além disso, muitos deles têm boa concordância geral com os dados atualmente observados. (A linha de divisão entre “semi-realista” e “realista” aqui percorre um território muito técnico envolvendo os detalhes da matemática das cordas e da física do modelo padrão, e, portanto, torna-se um pouco sutil. Esta é a razão pela qual se vê alguns autores preocupados em não encontrar um único modelo “realista” enquanto outros estão preocupados em já terem encontrado muitos deles para se sentirem confortáveis)

O problema restante é o seguinte, e isso não é específico da teoria das cordas, mas enfrentado por qualquer teoria que forneça uma conclusão UV do modelo padrão mais gravidade (gravidade quântica): o problema é que depois que os parâmetros foram corrigidos dessa maneira, encontrando um modelo que reproduz o modelo padrão com razoável precisão, todas as propriedades restantes do modelo (daí as previsões do modelo) tendem a estar em altas energias (“escala de Planck”) e, portanto, não estão ao alcance de experimentos atuais, como o LHC.

Este é um aspecto muito geral da física de partículas atual: embora teoricamente seja bastante claro que o modelo padrão mais a gravidade deve ter uma conclusão UV por algo, nas energias experimentais atualmente disponíveis esse modelo padrão funciona perfeitamente. Tanto na QFT quanto na teoria das cordas, alguém “constrói modelos” dentro da teoria geral e os testa, na medida em que suas previsões são sobre os experimentos disponíveis. Cargas de modelos teóricos de cordas e modelos não teóricos de cordas foram excluídos pelos dados do LHC em 2012, quando o experimento descartou cada vez mais o espaço de parâmetros possível para uma supersimetria de espaço-tempo global em algum lugar na escala de quebra de simetria eletrofraca. Então tudo isso foi testável, foi testado e acabou sendo errado.

Para ver que este é um processo científico comum, pode ser útil examinar alguns exemplos históricos importantes. Por exemplo, pouco depois de Einstein ter proposto a teoria da gravidade agora batizada com seu nome, ele propôs um modelo cosmológico dentro dessa teoria. Como ele pensava naquela época que o universo observável era estático, ele escolheu um parâmetro livre de sua teoria, a constante cosmológica, para tomar apenas um valor tal que as equações de movimento resultantes se ajustassem às suas expectativas. Mas logo depois ficou claro que isso está errado, que, em vez disso, o universo observável está se expandindo. A teoria de Einstein estava errada? Não, seu modelo dentro da teoria estava errado. (Ele chamou isso de seu “maior erro”, mas é comum que os modelos sejam descartados. É fundamentalmente um processo de tentativa e erro, afinal) O modelo foi descartado e rapidamente um novo modelo foi “construído”, o agora padrão Modelo FRW, ainda dentro da teoria de Einstein. Isso se ajustou muito bem a todos os dados desde então, com pequenos ajustes, e por isso gostamos dele e o chamamos de modelo padrão da cosmologia.

Esse tipo de processo de construção de modelos também acontece dentro da teoria das cordas: por iteração, os modelos estão sendo testados, descartados ou ajustados, testados novamente etc.

Na verdade, a construção do modelo da teoria das cordas é mais restrita do que a construção do modelo QFT simples, devido ao fato de que no centro dela não há parâmetros livres, uma vez que todos os parâmetros são campos da teoria, como mencionado anteriormente em Como a teoria das cordas faz previsões? Então, em última análise, dá mais, não menos, razões para descartar um modelo já em bases teóricas. Existem modelos QFT que não podem ser realizados na teoria das cordas, porque as restrições sobre os parâmetros são mais fortes na teoria das cordas, porque a teoria das cordas não é apenas qualquer teoria de campo efetiva antiga que pode ser ajustada à medida que a escala de energia é aumentada, mas já é um acabamento UV. Ou faz sentido em todas as energias, ou não faz sentido. (Um problema prático aqui é que em cálculos geralmente são introduzidas muitas aproximações que nem sempre são viáveis. Todos eles foram verificados para serem assim apenas em alguma aproximação)

Um exemplo de como a teoria das cordas é mais restrita em sua construção de modelo do que o QFT efetivo mantém a comunidade ocupada desde 1998: então foi observado experimentalmente que a constante cosmológica do universo observável nos dias de hoje é pequeno, mas positivo. Mas acomodar uma constante cosmológica positiva em modelos teóricos de cordas é mais difícil do que uma constante cosmológica negativa. Portanto, esta observação testou uma grande região de construção de modelos de cordas e descobriu que ela estava errada. Mas quanto ao exemplo do “maior erro” de Einstein acima, mesmo com todos esses modelos descartados, a teoria ainda não está descartada (talvez um dia com mais observações o faça!). Os modelos favoritos levam a uma nova atividade teórica na compreensão da teoria e seus restantes modelos possíveis. Toda essa conversa sobre “vácua metaestável”, etc, já que na teoria das cordas se origina nesta observação experimental em 1998.

Por outro lado, nenhuma outra estrutura teórica foi igualmente testada por esta observação astronômica. Em todas as outras estruturas teóricas existentes, você simplesmente pega uma caneta e muda o sinal da constante cosmológica à mão. A teoria não o controla, é um parâmetro livre. Portanto, parece justificável dizer que a teoria das cordas é realmente mais testável do que outras estruturas teóricas existentes. É claro que, para avaliar o que isso significa, é preciso prestar atenção ao que significa testar uma teoria testando todo o seu espaço de parâmetros de modelos, como ilustrado pelo exemplo do “maior erro” de Einstein.
